\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\author{Arsène MALLET}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1] {fontenc}
\usepackage[backend=biber, maxbibnames=6, style=numeric, sorting=none]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\DeclareCiteCommand{\supercite}[\mkbibsuperscript]
  {\iffieldundef{prenote}
     {}
     {\BibliographyWarning{Ignoring prenote argument}}%
   \iffieldundef{postnote}
     {}
     {\BibliographyWarning{Ignoring postnote argument}}}
  {\usebibmacro{citeindex}%
   \textbf{\bibopenbracket\usebibmacro{cite}\bibclosebracket}}
  {\supercitedelim}
  {}

\addbibresource{refs.bib}

\let\cite=\supercite

\title{Modélisation de vie artificielle à l'aide d'automates cellulaires continus}

\begin{document}
    
\begin{center}
{\textbf {Modélisation de vie artificielle à l'aide d'automates cellulaires continus.}}
\end{center}

Le "Jeu de la vie" est une simulation de cellules dont les règles sont simples, mais 
les possibilités gigantesques. Ayant joué à ce jeu plus jeune, il m'a paru intéressant
de pousser les recherches sur la vie artificielle et les automates cellulaires.

Bien qu'il n'y ait pas de "joueur" à proprement parler dans ce type de simulation,
l'étude des paramètres de simulation permettant l'observation de phénomènes intéressants
est une tâche complexe qui peut être considérée comme un jeu. C'est dans ce cadre que 
mon TIPE s'inscrit dans le thème de l'année.

\vspace{5mm}

\section*{Professeur encadrant du candidat}
Q. Fortier

\section*{Positionnement th\'ematique}
\begin{itemize}
    \item INFORMATIQUE(\textit{Informatique Pratique})
    \item MATHEMATIQUES(\textit{Math\'ematiques Appliqu\'ees})
\end{itemize}

\section*{Mots-cl\'es}

\begin{tabular}{l l} 
    (\textit{français}) & (\textit{anglais}) \\ \hline
    Automate Cellulaire & Cellular Automaton \\
    Vie artificielle & Artificial Life \\
    Sensorimoteur & Sensorimotor \\
    Apprentissage Automatique & Machine Learning \\
    Fonction de Croissance & Growth Mapping \\
    Noyau (convolutif) & Kernel \\ \hline
    \end{tabular}

\section*{Bibliographie comment\'ee}

La vie artificielle est un domaine de recherche qui fait appel à des notions
mathématiques, informatiques et biologiques. En s’inspirant de systèmes vivants, la 
recherche sur la vie artificielle est divisée en trois axes \cite{BEDAU2003505}. 
La ALife (A[rtificial ]Life) "soft" , qui consiste en la simulation informatique de 
comportements semblables à ceux de la vie ; l’axe "hard" qui produit quant à lui des 
objets matériels, et enfin la ALife "wet", qui synthétise des systèmes vivants à partir
de substances biochimiques.

Lorsqu’il est question de vie artificielle "soft", ce sur quoi nous allons nous 
focaliser, il existe encore diverses sous-branches, comme par exemple les réseaux de 
neurones, les algorithmes génétiques ou les automates 
cellulaires \cite{komosinski2009artificial}.

L’automate cellulaire le plus connu est sûrement le "Jeu de la vie", mis au point par 
le mathématicien anglais Jonh Conway en 1970 \cite{izhikevich2015game}. C’est un jeu à 
zéro joueur, catégorisé ainsi car il n’est défini que par son état initial, fixé par le
joueur (joueur qui n’intervient plus par la suite). Ce jeu consiste en la vie de 
cellules sur une grille, qui naissent, meurent et survivent en fonction des cellules 
vivantes de leur voisinage. 50 ans plus tard, en 2019, le chercheur B. W. Chan publie 
une généralisation continue du modèle discret de Conway, qu’il nomme
Lenia \cite{Chan_2019}.

Cette généralisation fait appel à des noyaux convolutifs et des fonctions de 
croissance \cite{Chan_2019} permettant, tout comme le Jeu de la Vie, de connaître 
l’évolution des cellules au cours du temps et de l’espace.

Mais les configurations initiales de Lenia sont infinies, ainsi il convient de les 
choisir au mieux si l’on veut observer des phénomènes remarquables. Mais comment bien 
choisir ces attributs ? C’est ici que l’apprentissage automatique s’avère utile. Par 
des moyens de machine learning, il est possible de chercher des configurations stables,
résistantes à certaines perturbations, capables de sortir d’un labyrinthe, ou encore de
se déplacer vers des zones plus favorables à la survie des cellules 
\cite{hamon:hal-03519319} \cite{plantec2023flowlenia}.

Il est également possible de faire des analogies entre notre système de cellules et un
réseau de neurones, permettant ainsi d’appliquer des algorithmes de rétro-propagation,
qui vont d’orienter nos cellules vers le comportement souhaité
\cite{hamon:hal-03519319}.

Finalement, les méthodes permettant l’observation de phénomènes macroscopiques
remarquables à partir de règles élémentaires sont nombreuses, il conviendra donc
d’explorer ces différentes voies afin de simuler une forme de vie grâce à ce modèle.

\section*{Probl\'ematique Retenue}

Comment optimiser les attributs d’automates cellulaires continus afin de créer des
structures aux comportements macroscopiques remarquables ?

\section*{Objectif du TIPE}

\begin{itemize}
    \item Implémenter une simulation de vie artificielle au moyen d’automates
        cellulaires continus

    \item Chercher des paramètres permettant des comportements macroscopiques 
        remarquables

    \item Chercher à combiner les stuctures afin d’obtenir des groupements cellulaires
        intelligents et/ou adaptatifs.
\end{itemize}

\printbibliography[title=Références bibliographiques]

\end{document}
